_2\. 拉文纳和那不勒斯起义 罗马地震和麻风病。埃卢瑟里乌斯主教在拉文纳起义。博尼法斯五世（Boniface V. Pope）。奥诺留一世（Honorius I），625 年。 拉文纳总主教确认教皇选举权。霍诺留的建筑。圣彼得大教堂。维纳斯和罗马神庙屋顶被盗。圣阿波利纳里斯小教堂。论坛上的圣阿德里亚诺。

博尼法斯四世于 615 年 5 月去世，五个月后，苏比迪亚科努斯-斯蒂芬之子、罗马人德乌斯迪特被选为教皇：此时正值大帝赫拉克留的第六个年头，赫拉克留夺走了暴君法卡斯的王位和生命，然后带着他的武器进入了波斯的腹地；此时正值阿德尔瓦尔德的第一年，阿德尔瓦尔德继承了他父亲阿吉鲁夫对伦巴第人的统治。这个民族维持了和平，但东方战争对宗主国的关系产生了不利影响，拉丁人和希腊人的国籍开始出现越来越严重的分歧。拉文纳爆发了历史上第一次革命；大主教约翰内斯-莱米吉乌斯（Johannes Lemigius）被杀，只有他的继任者埃莱瑟里乌斯（Eleutherius）能够战胜起义。要么是与那不勒斯的叛乱运动有关，要么是这里混乱的局势也引发了叛乱。康普萨的约翰（John of Compsa）是这座在哥特战争结束时被命名的城市的一位受人尊敬的公民，他反抗拜占庭政府，占领了那不勒斯。这迫使埃莱瑟里乌斯率领一支军队从拉文纳出发；他抵达罗马后，受到了教皇 Deusdedit 的隆重接见；随后，他征服了那不勒斯，杀死了叛军，胜利返回拉文纳。这可能发生在 616 或 617 年。

教皇书》（现在是我们唯一稀缺的历史资料）记载，当时整个意大利实现了和平。然而，意大利的局势在七世纪发生了变化。拉丁民族因教会而强大起来，并越来越自觉地反对希腊统治，开始不断起义反抗，而拜占庭省督自己也在努力争取独立。罗马教会成为了这些民族冲动的代表，由于教义上的争议，罗马教会陷入了与希腊国家原则的激烈斗争中，这对整个西方世界产生了重大影响。

德乌塞迪特于 618 年 11 月 8 日去世，可能是死于瘟疫。在他的继任者、那不勒斯人博尼法斯五世就职之前，拉文纳爆发了第二次革命。现在，革命的首领是埃卢瑟乌斯（Eleutherius）大主教本人。拜占庭皇帝卷入了波斯战争和阿瓦里安战争，这让野心勃勃的帕特里西乌斯蠢蠢欲动，他宣布自己在意大利称帝，并前往罗马夺取这座城市，以确认自己的篡位。但他的亲兵在卢科利城堡杀死了他，并将他的首级送往君士坦丁堡。此事发生在 619 年；同年 12 月，新当选的教皇被祝圣。然而，关于博尼法斯五世，除了他在位的年数外，没有任何其他记载；据说他于 625 年 10 月去世。

七世纪上半叶是罗马历史上最可怕也可能是最具破坏性的时期，这段历史笼罩在黑暗之中。在东方，赫拉克留斯（Heraclius）以辉煌的战役震撼了波斯笈多帝国，并为其即将被阿拉伯人征服铺平了道路；在阿拉伯，穆罕默德的宗教在伟大的战斗中创立并传播开来，而罗马却像烧尽的历史灰烬一样躺在地上。我们对这座城市的内部情况一无所知；没有人提到过任何一位副主教、军事长官和省长，我们徒劳地寻找着市民生活和城市宪法的痕迹。

坎帕尼亚的霍诺留一世（Honorius I of Campania）是一位贵族拉丁人佩特罗尼乌斯（Petronius）的儿子，他拥有执政官的头衔，在博尼法斯五世去世后没几天就登上了彼得的教座，这让教会的年鉴学家们相信，艾萨克大主教当时就在罗马，并对他进行了确认。他们认为，从那时起，确认当选教皇的权利就被皇帝赋予了一般的大主教，他们提到了_Liber Diurnus_的形式，其中涉及确认教皇选举的请求，这是有一定道理的。公证人中的大主教、大主教和骁将通常会将教皇的死讯通知总主教，然后将神职人员和教友签署的选举文件存入拉特兰档案馆，并将其副本发送给皇帝，然后要求皇帝确认新当选的教皇。更重要的是寄给大主教的报告；不仅这位意大利副王谦卑地请求承认选举，大主教和拉文纳的法官也被要求向这位全能的统治者求情。大主教的权威无疑得到了这些公式的确认；我们甚至可以认为，在这个时代，他实际上确认了当选的教皇是皇帝的代理婚姻，但他是否从霍诺留之后就一直获得了这一权利，仍然是个问题。与皇帝相比，罗马的神职人员和人民肯定更希望得到总主教的支持，因为后者直接与罗马接触，并决定拜占庭的决策。对罗马人自己来说，主教任命的延迟只会对他们不利，因此他们可能会请求皇帝让主教来确认，以避免他们的困惑。

他们有理由对选择一位出身高贵的主教同僚感到满意，因为霍诺留是一位受过教育、虔诚的人，他渴望效仿伟大的格里高利。无论是他为恢复阿利亚德于625年废黜的阿德尔瓦尔德国王所做的努力，还是他对不列颠东西撒克逊人皈依的关注，抑或是他对受到天主教谴责的一神教异端的宽容，都不应被载入我们的历史。他在教堂建筑中大放异彩，使他与达马苏斯和西马库斯齐名。因此，在长期中断之后，我们再次看到了一位为古罗马的变革做出巨大贡献的教皇。与伦巴第人的和平使他得以放手一搏，而之前的战争也没有耗尽教会本已丰厚的国库。这位执政官佩特罗尼乌斯（Petronius）的儿子并没有放弃财产收入，因为这座城市的大教堂需要新的装饰。

在圣彼得大教堂，他以最珍贵的方式更新了所有的陈设；他用重达 187 磅的纯银为教堂披上了华丽的外衣。与当时和随后一个世纪的巨额花费相比，使徒墓现在的所有华丽装饰都显得微不足道。霍诺留甚至用重达 975 磅的银板覆盖了大教堂的中央入口大门。它被称为_Ianua regia maior_或_mediana_，也因其珠宝而被称为_Argentea_。这扇门上曾经有一段古老的碑文。由于碑文提到霍诺留结束了伊斯特拉分裂，因此他是在 630 年之后完成这项工作的。碑文称教皇为人民的公爵_Dux plebis_。银色的门镶板可能是用浮雕装饰的，因为不容易想象出简单的金属涂层。除了正门之外，旧圣彼得大教堂还有另外四扇门，也许在中世纪时它们就已经有了自己的名字。右边的第二扇门被称为 Romana，因为它是为从罗马来的人准备的；第三扇门 Guidonea 是朝圣者使用的；正门左边的第四扇门被称为 Ravignana 或 Ravennata，因为特拉斯提维里的居民（中世纪被称为 Ravennates 之城）从这里进入；第五扇门 _Ianua iudicii_，来自从这里抬进来的死者。

霍诺留还在使徒墓前捐赠了两个重达 272 磅的大烛台。然而，这些珍宝在大殿新屋顶的辉煌面前消失了。罗马和维纳斯神庙是哈德良最美丽的建筑，汪达尔人幸免于难的镀金矿石砖可能早就引起了司铎们的欲望。现在，霍诺留从赫拉克留斯皇帝那里得到了这个古老的屋顶作为礼物，于是这座古罗马最伟大的神庙也被付之一炬。它的瓦片被放在了使徒彼得的屋顶上。当时，几乎没有一个罗马人不为这一古老纪念碑的毁灭而欢欣鼓舞或哀叹不已。

霍诺留还用银板装饰了西马库斯在使徒大教堂建造的圣安德鲁礼拜堂，并在大殿的帕尔马利亚门廊为圣阿波利纳里斯建造了另一座礼拜堂。教皇书》是这样记载的；但这座小教堂是直接矗立在门廊旁边，而不是在门廊里。阿波里纳里斯是来自安提阿的希腊圣人，他对拉文纳城的意义就如同使徒彼得对罗马的意义一样，是罗马教区的传奇创始人。霍诺留可能是想通过将拉文纳的守护神纳入罗马的城市崇拜来纪念当地的宗主教和有权势的主教，但他并没有忘记，根据传统，阿波里纳里斯曾被彼得本人任命为主教区首府的主教。

建筑师霍诺里乌斯还为罗马建造了其他大殿，这些大殿也是他在罗马的纪念碑。其中最引人注目的是圣阿德里亚诺大教堂，它是由这位尼科美德殉道者的遗体从君士坦丁堡转移而来的。教皇选择了古罗马最重要的地点之一作为纪念碑，在他的时代，这里仍被称为_Tria Fata_。那里有古老的帝国元老院（Curia）或元老院宫，附近还矗立着其他著名的古迹：科米提姆宫（Comitium）、雅努斯拱门（Arch of Janus）、埃米利乌斯-保罗斯大教堂（Basilica of Aemilius Paulus）。

卡里努斯统治时期的一场大火烧毁了元老院，戴克里先将其重建。它还包括由城市长官埃皮法尼乌斯（Epiphanius）于 412 年建造的参议院秘书处（Secretarium Senatus）。所有这些古迹在 630 年左右仍像强大的建筑群一样直立着，每个罗马人肯定都知道它们以前的用途。罗马的古市政厅仍被称为库里亚（Curia）或白话的元老院（Senatus）。这里曾是异教和基督教为争夺维多利亚祭坛而进行的最后一次战斗的地点；在狄奥多里克和哥特国王时代，帝国最尊贵的机构的残余曾聚集在这里举行议会。然而现在，这些大厅和殿堂已经空旷荒废了半个多世纪，持续不断的掠夺夺走了它们珍贵的珠宝。霍诺留决定在其中一个荒凉的房间里修建一座大教堂。他效仿了费利克斯四世，费利克斯四世曾在 100 年前将罗穆卢斯的圆形大厅和城市的神庙改建成教堂。阿德里亚努斯，一位以著名皇帝的名字命名的殉道者，现在搬进了古老的法院。这就是举世闻名的罗马元老院的命运：它最后的遗迹被保留下来，成为一座圣人教堂；因为最近的研究证实，圣阿德里亚诺大教堂建在元老院的一个大厅里，这一观点不容质疑。

S. Martina 教堂建在离它不远的地方，可能建于七世纪，取代了_Secretarium Senatus_的位置；在教堂里发现了碑文，证明该教堂是由城市长官埃皮法尼乌斯（Epiphanius）修复的。

渐渐地，从元老宫山脚到论坛之外的广阔区域，沿着圣路（Via Sacra）一直到帕拉丁（Palatine），都建起了教堂。在圣阿德里亚诺对面，有一座献给马梅尔廷监狱中的使徒圣彼得的演说厅，也许早在六世纪就已建成。圣劳伦提斯教堂（位于米兰达）建于安东尼和福斯蒂娜的神庙中，年代不详。人们经常提到的圣科斯马和达米亚努斯大教堂就建在 "城市圣殿"（Templum sacrae urbis）上，而离灶神神庙和圣母院不远处则建有圣玛丽亚-德-地狱教堂（St Maria de Inferno）。甚至凯撒大帝的大殿似乎也有一个基督教讲堂。

因此，罗马广场两侧的一些古迹被赋予了教会设施，尽管这些设施经历了剧烈的变化，但它们至少赋予了这个正在沦为废墟的古代民众生活中心宗教崇拜所能赋予它的意义。在末代帝国时期和哥特人统治时期，广场曾是政治集会和国家活动的场所，从七世纪起开始荒废，但它并没有停止成为罗马的中心。因为罗马人的生活还没有从这里和附近的山丘转移到马尔斯广场的深处；在格里高利大帝统治时期的瘟疫时期，最令人印象深刻的游行队伍，即长老会的游行队伍，就是从广场出发的，直到 767 年，当教皇选举遇到困难时，人民大会才在这里举行。罗马广场被当作一个普通的采石场和堆放瓦砾的地方的时代还很遥远，在教皇霍诺留（Honorius）时期，尽管它每天都在日益沦为废墟，但总的来说，它仍然以其古老的面貌存在着。
